\chapter*{Agraïments}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agraïments}

M'agradaria dedicar unes últimes paraules per agrair a totes aquelles persones que, d'una manera o altra, han estat al meu costat durant la llarga travessia que ha suposat aquest projecte.

En primer lloc, vull expressar el meu més sincer agraïment al meu tutor, en \textbf{Josep Soler}. Valoro enormement la confiança que va dipositar en mi, oferint-me una darrera oportunitat, potser immerescuda, per poder finalitzar i presentar aquest treball.

Un agraïment molt especial també per a en \textbf{Jawad Adbellaoui}. La seva ajuda amb el client d'escriptori de Tauri va ser simplement impagable. Sense la seva experiència, el seu suport constant i els seus ànims, dubto molt que hagués pogut superar els reptes tècnics que vaig trobar i acabar aquesta part del projecte a temps. Ha estat un veritable pilar.

També vull donar les gràcies als amics que van dedicar part del seu temps a fer de *beta testers*. Les seves proves, els seus comentaris i el seu feedback sincer van ser d'una gran ajuda per polir l'aplicació. Encara que no totes les seves idees es poguessin implementar per les limitacions de temps, cada suggeriment va ser valorat i considerat.

Finalment, i no per això menys important, gràcies a la meva família. Per la seva paciència infinita durant les llargues hores de feina, per entendre la meva absència en molts moments i per animar-me a seguir endavant fins al final. El seu suport incondicional ha estat el motor que m'ha permès arribar fins aquí.

A tots vosaltres, moltes gràcies.
